\documentclass[polish,onecolumn,a4paper,oneside,12pt]{book} %draft - upraszcza
\usepackage{amsmath,array,amssymb}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}%Times new roman
\usepackage{mathptmx}%Times new roman
\usepackage{courier} %Courier do typów danych podanych w kodzie
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=3cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%wyłączenie kolorowania hiperłączy i obwódki na kolor biały
    colorlinks = false,
    linkbordercolor = {white}
}
%\usepackage{refcheck}

\usepackage{graphicx}          %pdf
%ustawienia jezykow programowania
\usepackage{sectsty}
\usepackage{color}
\definecolor{red}{rgb}{0.6,0,0} 
\definecolor{blue}{rgb}{0,0,0.6}
\definecolor{green}{rgb}{0,0.8,0}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\definecolor{white}{rgb}{0.0,0.0,0.0}
\usepackage{courier}    
\usepackage{listings}   %listingi języków
\lstset{
captionpos = b,
language=[Sharp]C,
basicstyle=\ttfamily\scriptsize,frame=single,
breaklines=true,
commentstyle=\color{green},
numbers=left,
numberstyle=\tiny,
morecomment=[l]{//}, %use comment-line-style!
morecomment=[s]{/*}{*/}, %for multiline comments
showstringspaces=false,
morekeywords={ abstract, event, new, struct,
as, explicit, null, switch,
base, extern, object, this,
bool, false, operator, throw,
break, finally, out, true,
byte, fixed, override, try,
case, float, params, typeof,
catch, for, private, uint,
char, foreach, protected, ulong,
checked, goto, public, unchecked,
class, if, readonly, unsafe,
const, implicit, ref, ushort,
continue, in, return, using,
decimal, int, sbyte, virtual,
default, interface, sealed, volatile,
delegate, internal, short, void,
do, is, sizeof, while,
double, lock, stackalloc,
else, long, static,
enum, namespace, string},
keywordstyle=\color{blue},
identifierstyle=\color{red},
}
%koniec jezykow programowania

\chapterfont{\large\sc\centering}
\chaptertitlefont{\centering}
\sectionfont{\centering}

\addto\captionspolish{%
\renewcommand{\figurename}{Rys.}
}

\newcommand{\captionfonts}{\footnotesize}
\makeatletter  % Allow the use of @ in command names
\long\def\@makecaption#1#2{%
  \vskip\abovecaptionskip
  \sbox\@tempboxa{{\captionfonts #1: #2}}%
  \ifdim \wd\@tempboxa >\hsize
    {#1: \captionfonts #2\par}
  \else
    \hbox to\hsize{\hfil\box\@tempboxa\hfil}%
  \fi
  \vskip\belowcaptionskip}
\makeatother

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\newcommand{\rys}[1]{Rys.(#1)}

\begin{document}
\bibliographystyle{plain}
\begin{titlepage}
\begin{center}
{\large Uniwersytet Mikołaja Kopernika\\} {\large Wydział Fizyki,
Astronomii i Informatyki Stosowanej\\} {\large Katedra Informatyki Stosowanej\\} \vspace{2.1cm} {\large Jakub Kaliszewski\\}
nr albumu: 280503\\
\vspace{1cm}
Praca inżynierska\\
na kierunku informatyka stosowana\\
\vspace{1cm} {\huge Algorytm detekcji dłoni w~obrazie z~dowolnej kamery\\}
\end{center}
\hfill
\begin{minipage}{8cm}
  \vspace{12mm}
{Opiekun pracy dyplomowej\\
dr. hab. Jacek Matulewski\\
Zakład Mechaniki Kwantowej\\
Instytut Fizyki\\}
\end{minipage}
\vspace{2cm}
\begin{center}
{Toruń 2019\\}
\end{center}
\vspace{1.2cm}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
Pracę przyjmuję i akceptuję \vspace{7mm}
\newline
................................................\newline
\small\emph{data i podpis opiekuna pracy}\newline
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
Potwierdzam złożenie pracy dyplomowej \vspace{7mm}
\newline
................................................\newline
\small\emph{data i podpis pracownika dziekanatu}\newline
\end{center}
\end{minipage}
\end{titlepage}

% Strona z podziekowaniem
 \newpage
% \thispagestyle{empty}
 \begin{minipage}{5cm} \hfill
 \end{minipage}%
 \begin{minipage}{10cm}
  \vspace{18.5cm}
  {\fontfamily{cmss} \fontshape{it} \selectfont 
Z głębi serca dziękuję mojej Mamie Aleksandrze za trud wychowania mnie oraz za mądrość. Dzięki niej życie stało się prostsze. Dziękuję mojej Narzeczonej Katarzynie za  wyrozumiałość w trakcie pisania tej pracy.
\\
Promotorowi dr. hab. Jacku Matulewskiemu dziękuję za zachęcenie mnie do realizacji pracy inżynierskiej w nowej dla mnie dziedzinie oraz za czas poświęcony na dyskusje potrzebne do jej ukończenia.
  }
 \end{minipage}


% Strona z informacja o prawach autorskich
 \newpage
 %\begin{minipage}{0cm}
 %\end{minipage}%
 \begin{minipage}{14cm}
   \vspace{1.5cm}
   \vspace{21cm}
   \begin{center}
     {\small\it Uniwersytet Mikołaja Kopernika  zastrzega sobie prawo własności niniejszej pracy
            inżynierskiej~w~celu udostępniania dla potrzeb działalności naukowo-badawczej lub
            dydaktycznej}
 \end{center}
 \end{minipage}
 
%spis treści
\tableofcontents
\tolerance=1
\emergencystretch=\maxdimen
\hyphenpenalty=10000
\hbadness=10000


%========================================================================================
%========================================================================================
%Roboczy spis treści
%1.	Wstęp 
%2.	Co to jest Deep Learning - bardziej konwolucyjne skoro używam? Max 5 stron
%3.	Struktura projektu + technologie
%4.	Detekcja skóry i ręki – kod EmguCV
%5.	Rozpoznawanie kształtu – kod Keras oraz Emgu TF
%6.	Testy – opis
%7.	Zakończenie

%Rozpoczęcie pracy
\chapter{Wstęp}

Głównym celem pracy jest przygotowanie uniwersalnej biblioteki implementującej algorytm detekcji dłoni w obrazie pochodzącym z~dowolnej kamery podłączonej do~komputera. Napisaną bibliotekę można uruchomić na~większości komputerów stacjonarnych posiadających system z~rodziny Windows z~zainstalowaną platformą .NET i~wyposażoną w~kamerę.  Kod bazuje na~możliwościach bibliotek EmguCV oraz EmguTF będącymi wrapperami odpowiednio bibliotek OpenCV oraz~Tensorflow.


Przygotowaną bibliotekę można zastosować w~różnego typu projektach, wzbogacając je~o~możliwość sterowania nimi przy pomocy dłoni. Przykładem może być sterowanie w~aplikacji z~przepisami do~gotowania, w~której przewijanie treści możliwe jest~dzięki ruchom dłoni bez~brudzenia myszki lub~klawiatury . Innym zastosowaniem mogła by~być rehabilitacja dłoni/nadgarstka. W~czasie rzeczywistym kontrolowana mogłaby być~poprawność wykonywanych ćwiczeń.

Ważnym założeniem projektu jest~uniezależnienie się~od~ściśle określonego modelu kamery. Początkowo prace prowadzony były dla kamery obsługującej technologię Intel RealSense, ale~ostatecznie uogólniona została do~dowolnego typu sprzętu. Wykorzystany algorytm ma~jednak poważne ograniczenie:
\begin{itemize}
\item użytkownik~nie~może~zmieniać~swojej~pozycji~w~kadrze (np.~siedzi przy ~biurku przed~kamerą).
\end{itemize}

Dodatkowe własności projektu to:
\begin{itemize}
\item użytkownik nie~musi ubierać  rękawiczek~-~w~większości rozwiązań znalezionych w~internecie, detekcja opierała się na~wykrywaniu kontrastowego obiektu, np.~dłoni w~jaskrawej rękawiczce, najczęściej na~jednolitym tle np.~białej~ścianie.
\item nie ma potrzeby kontrolowania oświetlenia sceny~-~w~związku z~różnorodnym oświetleniem sceny, kolor skóry użytkownika ma~inne wartości w~dowolnej przestrzeni barw. Algorytm nie~posiada z~góry narzuconych oczekiwanych wartości składowych koloru skóry użytkownika.
\item kamera nie powinna posiadać automatycznych regulacji~-~wpływa to~znacząco na~skuteczność algorytmu.
\item tło powinno być w~przybliżeniu statyczne~-~im mnie ruchomych obiektów~w tle tym mniej otrzymujemy fałszywych trafień.
\end{itemize}

\section{Zawartość pracy}
W~drugim rozdziale zaprezentowane zostaną podstawowe koncepcje głębokiego uczenia, wykorzystanego w~pracy inżynierskiej. Dokonano także prostego porównania struktury sieci neuronowej do~budowy ludzkiego mózgu i~wytłumaczono zasadę działania konwolucyjnych sieci neuronowych. Wskazano także obszary zastosowań, w~których ten rodzaj sieci stanowi najlepsze rozwiązanie.

W~trzecim rozdziale omówione zostaną technologie wykorzystane w~programie omawianym w~pracy~dyplomowej. Wytłumaczono ich~przeznaczenie, technologię, jakie użyto do~ich utworzenia i~powód ich użycia. Ponadto przedstawiona została struktura projektu, określając wyraźnie rolę każdego modułu. 


Czwarty rozdział zawiera opis algorytmu wykrywania dłoni użytkownika. Zaprezentowano w~nim schemat przetwarzania pojedynczej klatki z~kamery. Punkt po~punkcie opisano operacje wykonywane na~obrazie wraz z~teoretycznym wytłumaczeniem tego, jak poszczególne etapy procesu przebiegają.

Piąty rozdział przybliży proces trenowania sieci neuronowej użytej w~projekcie. Opisany zostanie zebrany zbiór danych, który użyto w~treningu. Wyjaśniono także architekturę sieci neuronowej oraz~wytłumaczono zastosowane zabiegi poprawiające jej~skuteczność. Ponadto opisano moduł projektu odpowiedzialnego za~wykorzystanie wytrenowanego wcześniej modelu sieci neuronowej w~programie~HandyNET.


Wreszcie szósty rozdział przedstawia problemy napotkane podczas rozwoju projektu. Przedyskutowano alternatywne rozwiązania oraz~wyniki testów, które doprowadziły do~ich~odrzucenia. Zaprezentowano także skuteczność przetrenowanej sieci neuronowej oraz~postęp treningu.


\chapter{Czym jest głębokie uczenie?}
Na przestrzeni ostatnich 10-ciu lat dziedzina uczenia maszynowego poczyniła ogromne postępy. Na ewolucję, która wciąż trwa, miało wpływ kilka czynników. Po~pierwsze nastąpił znaczny przyrost dostępnej mocy obliczeniowej. Komputery stały się wydajniejsze, m.in.~dzięki zastosowaniu kart graficznych do~wykonywania obliczeń. Po drugie ludzkość osiągnęła umiejętność magazynowania oraz tworzenia złożonych i~ogromnych zbiorów danych. Niech przykładem takiego zbioru będzie ImageNet, który obecnie ma już ponad 14~milionów obrazów \cite{imagenet}. Ponadto baza ta~posiada ponad 20 tys.~indeksów, które są~przypisywane~do obrazów. Ważnym czynnikiem, który coraz mocniej będzie wpływać na~rozwój dziedziny jest tzw.~,,biznes''. Uczenie maszynowe dowiodło już~swojej wartości biznesowej. Serwisy Google, Netflix czy Amazon wykorzystują~je~do swoich celów. Przyrost zainwestowanych~w~tą~gałąź nauki, na~pewno przyczyni się~do~jej~jeszcze szybszego rozwoju.

Głębokie uczenie (ang. \textit{deep learning}) ściśle związane jest  z~wielowarstwowymi sieciami neuronowymi. Sieć uznajemy za ,,głęboką'', gdy posiada więcej niż 2~warstwy ukryte\cite{grochowski}. Biologicznym odpowiednikiem sieci neuronowych jest ludzki mózg, który składa się z około 86 miliardów neuronów. Naukowcy także szacują, że~liczba połączeń między neuronami może wynosić nawet 500 trylionów\cite{siecineuronowe}. Dla porównania sieć VGGNet posiada około 144~milionów połączeń między neuronami. Posiadając jednocześnie 19~warstw\cite{VGGNET}. To właśnie neuron jest podstawową ,,jednostką''  mózgu. ,,Sztuczne mózgi'' także posiadają neurony -~węzły sieci neuronowych.


Wiedząc już, że~sieci neuronowe naśladują działanie ludzkiego mózgu przejdźmy do~omówienia podstaw architektury sieci neuronowych oraz~procesu uczenia~(treningu). Standardem konstruowania głębokich sieci neuronowych jest~budowa warstwowa. Warstwy odzwierciedlają następujące po~sobie poziomy abstrakcji tworząc hierarchię~\cite{grochowski}.

Poziom hierarchii struktury sieci neuronowej odpowiada poziomowi hierarchii analizowanego obiektu. Dla~przykładu w~przypadku obrazu na~którym można wyróżnić poszczególne części przedmiotów znajdujących się na~analizowanym zdjęciu. W~efekcie takiego postrzegania danych, głębokie sieci neuronowe najlepiej spisują się w~przetwarzaniu danych, które posiadają strukturę hierarchiczną. 

Podstawową jednostką architektury sieci neuronowej jest wspomniany już~wcześniej neuron. Warstwy składają się z~neuronów. Pierwszą warstwę określa się mianem wejściowej. Po~niej następują warstwy tzw.~ukryte. Ostatnia warstwa~zwracająca~rezultat(y), nazywana jest warstwą~wyjściową. 

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics{obrazy/warstwySiec.png}\cite{schematSieci}
    \caption{Schemat typowej sieci wielowarstwowej}
\end{figure}

Warstwy w~sieci wielowarstwowej pełnią następujące role:
\begin{itemize}
\item warstwa wejściowa otrzymuje dane wejściowe i~jej~rozmiar (liczba neuronów równoważna jest z rozmiarem danych do analizy). Dla przykładu obraz o~wymiarach $128~x~128$ pikseli w przestrzeni barw RGB będzie miał rozmiar $128~x~128~x~3$ czyli $49~152$ jednostek. Tyle samo neuronów będzie posiadać warstwa wejściowa sieci, która ma ten obraz analizować;
\item warstwa ukryta, przetwarza informacje wedle narzuconych przez autora metod;
\item warstwa wyjściowa zwraca rezultaty interpretacji danych wejściowych. Ich ilość jest uzależniona od~narzuconych z~góry przez autora etykiet (w~przypadku sieci nadzorowanej).
\end{itemize}
Będąc przy podziale warstwowym warto wspomnieć o~fakcie, że~neurony w pojedynczej warstwie nie~komunikują się ze~sobą. Każdy neuron komunikuje się z~jednym, bądź z~kilkoma neuronami z~warstw sąsiednich. W~przypadku sieci jednokierunkowej przepływ danych następuje tylko ,,w przód''. 


\section{Sieci konwolucyjne}%Tu będzie szerzej omówione
Sieci konwolucyjne są specyficzną odmianą głębokich sieci neuronowych. Wykorzystywane są~głównie do~pracy na~bardzo skomplikowanych strukturach, przy~których głębokie sieci neuronowe potrzebowałyby ogromnej liczby warstw. To~z~kolei wymagałoby sporych jednostek obliczeniowych. Sieci konwolucyjne najczęściej wykorzystywane są~do~rozpoznawania obrazów oraz~mowy. Nazwa ,,konwolucyjne'' bierze się z~faktu wykorzystywania operacji matematycznej zwanej~konwolucją (splotem), która wyjaśniona będzie niżej. Jej~użycie powoduje mniejsze zapotrzebowanie na~zasoby niż~w~przypadku standardowych sieci wielowarstwowych. Pierwszą różnicą, jaką należy zauważyć jest wykorzystywanie wielu kopii tego samego neuronu. Powoduje to~na~większą skalę zmniejszenie liczby parametrów, których sieć musi~się ,,wyuczyć''. Przez~to~ten rodzaj sieci jest bardziej odporny na zjawisko przeuczenia, czyli zbyt dużego ,,dostosowania'' sieci do~danych treningowych. W~rezultacie przetrenowana sieć radzi sobie dużo gorzej z~nowymi danymi. 

Chcąc wyjaśnić w uproszczony sposób schemat działania tego rodzaju sieci neuronowych, warto omówić operację konwolucji wraz z~korzyściami jakie wnosi. Argumentami splotu (konwolucji) są~dwie funkcje, które~oznaczymy jako~$f(t)$~oraz~$g(t)$. Wynikiem tej operacji jest nowa funkcja dana wzorem (w~formie~dyskretnej): 

\begin{equation}
obraz~wynikowy[m,n] = (f *g)(t)[m,n] = \sum_{i}\sum_{j}f[i,j]g[m-j, n-k]
 \end{equation} 
 
Wykorzystanie konwolucji w sieciach neuronowych polega głównie na przesuwaniu ,,okna~z~wartościami''~z~$g$~(określane mianem filtra), wzdłuż sygnału~$f$~który jest macierzą zawierającą wartości pikseli analizowanego obrazu. Z~reguły obraz jest znacznie większy (np.$~148px~x~148px$) od~macierzy filtru, która ma~niewielki rozmiar np.$~3x3$~bądź~$5x5$. Na~rysunku \ref{siecKonwolucyjna} widoczne kwadraty są~omawianymi oknami operacji splotu. W~wyniku konwolucji obrazu z~filtrem otrzymujemy nowy obraz, w~którym zostały uwypuklone pożądane cechy z~obrazu źródłowego. Otrzymany efekt zależy od~użytego filtra.\cite{konwolucja} Wartości wag filtra są~wyuczane przez sieć w~trakcie treningu.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[scale=3.0]{obrazy/cnnDesign.png}\cite{schematKonwolucja}
    \caption{Przykładowy schemat sieci konwolucyjnej}
    \label{siecKonwolucyjna}
\end{figure}

Sieć konwolucyjna z~reguły posiada więcej niż~jedną warstwę splotową. Często, stosuje się także tzw.~warstwy głosujące (\textit{ang.~pooling~layer}), które na~powyższej ilustracji nazwane są~\textit{Subsamplingiem}. Są to~warstwy wybierające najbardziej~znaczące wartości z pojedynczego okna filtru. Przyczyniają się do~zredukowania rozmiaru całej sieci i~mogą poprawić końcowe rezultaty. Niejednokrotnie ilość stosowanych filtrów w~pojedynczej warstwie konwolucyjnej zwiększa się wraz~z~jej~indeksem. 

\chapter{Użyte technologie i struktura projektu}
\section{Użyte technologie}
Projekt pracy dyplomowej został  głównie napisany w językach C\# oraz Python. Wykorzystując język~C\#~programista może budować różnorodne aplikacje. Najczęściej wykorzystywany jest do tworzenia programów desktopowych oraz do~tzw.~backendu przy pomocy frameworka ASP~.NET. Kod kompilowany jest do~kodu pośredniego i~uruchamiany w~środowisku uruchomieniowym .NET~Framework. W projekcie wykorzystano najnowszą wersję środowiska~-~4.7.2. Język C\#~zaliczamy do~języków wysokopoziomowych, którego głównym paradygmatem jest~obiektowość.

Natomiast Python jest wysokopoziomowym, skryptowym językiem programowania. Wykorzystywanym przeważnie w analityce biznesowej, analityce danych oraz~w~uczeniu maszynowym. Właśnie z~tego~powodu został wykorzystany w~pracy.


Poniżej opisane zostaną biblioteki narzędziowe użyte w trakcie realizacji projektu dyplomowego.

\subsection*{EmguCV}
Najważniejszą biblioteką narzędziową, użytą w~projekcie jest~EmguCV. Stanowi ona tzw.\textit{~wrapper} do~stworzonej przez Intel biblioteki OpenCV służącej do~przetwarzania obrazów\cite{emgucv}. Umożliwia ona stosowanie metod oraz~funkcji OpenCV w~aplikacjach dla platformy~.NET. Biblioteka EmguCV została wykorzystana do~wyodrębnienia konturu ręki użytkownika w~obrazie z~kamerki~internetowej. Ponadto użyto gotowego modelu do wykrywania twarzy\cite{twarz} w~celu ustalenia szukanego w~kadrze koloru skóry.

\subsection*{EmguTF}
Umożliwia wywoływanie w środowisku .NET metod (C\#) oraz funkcji (F\#) ze stworzonej przez Google biblioteki Tensorflow\cite{emgutf}. Z~jej~pomocą wykorzystywany jest~wyuczony model w~aplikacji. Model umożliwia rozpoznawanie gestów na~obrazie odczytanym z~kamery.

\subsection*{Windows Forms}  
Biblioteka Windows Forms została opracowana przez firmę Microsoft.  Interfejs projektu wykorzystuje tą~technologię ze~względu na~możliwość tworzenia w~szybki sposób aplikacji okienkowych pod system operacyjny Windows. 

\subsection*{Keras}
Keras jest wysokopoziomowym API umożliwiającym łatwiejszą oraz~szybszą pracę z~bibliotekami służącymi do~tworzenia sieci neuronowych. Do~takich bibliotek zaliczają się: TensorFlow, CNTK oraz~Theano \cite{keras}. Z~pomocą tej~biblioteki opracowano model sieci konwolucyjnej, która następnie została przeszkolona na~podstawie przygotowanego zbioru~danych.

\section{Struktura projektu}
Przygotowany projekt składa~się~z~kilku bibliotek, które implementują poszczególne funkcjonalności. Całość zebrana jest w~jednym rozwiązaniu (ang.~\textit{solution}) środowiska Visual~Studio, na~które składają się~następujące podprojekty:

\begin{itemize}
\item
HandRecognitionLibrary - stanowi najważniejszą bibliotekę projektu, bezpośrednio zależną od~EmguCV. Zawiera zbiór klas oraz~struktur umożliwiających wyodrębnienie z~obrazu pochodzącego z~kamery obszary, na~których prawdopodobnie widoczna jest~ręka użytkownika.
\item
HandyNET - projekt aplikacji okienkowej Windows Forms prezentujący efekty działania pozostałych podprojektów.
Za pomocą specjalnie utworzonych zdarzeń w~poszczególnych bibliotekach, projekt aplikacji okienkowej jest~w~stanie na~bieżąco wyświetlać rezultaty~ich działania.
\item
ImageClassificationTF - projekt ten~umożliwia załadowanie grafu sieci neuronowej utworzonej w~TensorFlow z~pliku o~rozszerzeniu~\textit{.pb} (dzięki zastosowaniu EmguTF). Jednakże, podczas wdrażania tej~biblioteki do~projektu zauważono błąd, uniemożliwiający stosowanie własnych, lokalnych plików~\textit{.pb}. Błąd ten~został naprawiony przy pomocy analizy kodu źródłowego i~napisania odpowiedniej metody naprawiającej problem. W~przyszłości kod ten znajdzie się~jako kontrybucja do~oficjalnego kodu EmguTF znajdującego się~na~serwisie~\textit{GitHub.com}.
\item
ImageRecognition.py - projekt - plik napisany w~języku programowania Python 2.7. Nie~jest wykorzystywany bezpośrednio w~programie HandyNET. Program odpowiedzialny był~za~zaprojektowanie sieci konwolucyjnej przy pomocy biblioteki Keras. Ponadto przy jego pomocy przetrenowano sieć wykorzystując autorsko przygotowany zbiór danych składający się~z obrazów w~skali szarości. Zadaniem tego pliku było także wyeksportowanie wytrenowanej sieci konwolucyjnej do~pliku grafu TensorFlow, tak~aby~umożliwić jego późniejsze wczytanie~w~projekcie~ImageClassificationTF.
\end{itemize}

\newpage
\section{Interfejs graficzny programu HandyNET}
Graficzny interfejs użytkownika programu składa się~z~okna głównego oraz dwóch okienek przedstawiających poglądowy obraz~z~kamery (rys.~\ref{interfejs}). Główne okno (oznaczone jako 1 na rysunku) wyświetla wynik rozpoznania gestu dłoni użytkownika oraz~zawiera przyciski służące do~zapisania obecnej klatki przetworzonego obrazu oraz~ustawienia nowego tła. Okienko oznaczone numerem 2~zawiera ,,surowy'' obraz z~kamery. Natomiast okno trzecie, oznaczone numerem 3~wyświetla obszar, który prawdopodobnie stanowi rękę.
Poniższy zrzut ekranu przedstawia opisany przed~chwilą interfejs:

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.48]{obrazy/interfejs.png}
    \caption{Okno programu HandyNET}
    \label{interfejs}
\end{figure}

\chapter{Algorytm detekcji dłoni}%EmguCV kod
Projekt HandRecognitionLibrary korzysta z~biblioteki EmguCV do~rozpoznawania dłoni na~obrazach z dowolnej kamery internetowej. Przyjęto, że~aplikacja nie~powinna narzucać żadnych ograniczeń na~użytkowniku. Dlatego algorytm nie~działa na~podstawie wykrywania kontrastowego koloru na~białym tle. Nie~są również konieczne szczególne warunki oświetlenia, choć im~lepsze oświetlenie tym wykrycie dłoni powinno być prostsze. Dodatkowo, ważnym założeniem było, żeby program można było uruchomić na~,,większości'' komputerów osobistych, czyli potencjalny użytkownik nie~musi być w~posiadaniu wydajnej stacji roboczej. Z~tego powodu program nie~wykorzystuje tylko uczenia maszynowego, z~wykorzystaniem ,,surowej'' klatki filmu., lecz każda, pojedyncza klatka przechwycona z~kamerki internetowej podlega przetwarzaniu. Wspomniany schemat obróbki pojedynczej klatki jest przedstawiony na~diagramie widocznym na~rys.~\ref{diagram} oraz dokładniej omówiony w~dalszej części rozdziału.

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[scale=9]{obrazy/schematEmguCV.png}
    \caption{Schemat detekcji dłoni}
    \label{diagram}
\end{figure}

\newpage

\section{Przechwycenie obrazu z kamery}
Obraz z kamery jest przechwytywany z interwałem 60ms. Zastosowanie interwału odciąża trochę sprzęt, gdyż nie~następuje aktywne czekanie na~ramkę obrazu. Związku z~czym otrzymujemy więcej czasu procesora na~przetworzenie wideo. Dzięki temu oglądając przetworzony obraz użytkownik nie~posiada wrażenia opóźnienia względem oryginału. Klatka przechwytywana jest w~domyślnej przestrzeni barw OpenCV tj.~\textit{BGR} i~zapisywana do~zdefiniowanej w~OpenCV struktury~{\fontfamily{pcr}\selectfont Mat} służącej do~przechowywania danych z~obrazu. Jest to~obiekt zawierający macierz z~wartościami dla~każdego piksela, informacje na~temat ilości kanałów oraz sposobie reprezentacji liczb w~macierzy\cite{Mat}.

\begin{figure}[h]%h oznacza here
  \centering
    \includegraphics[scale=1]{obrazy/MatBasicImageForComputer.jpg}
    \caption{Przykład reprezentacji obrazu za pomocą Mat\cite{MatImage}}
\end{figure}

\section{Ustawienie tła}
Aby wyeliminować wykrywanie obszarów zbliżonych kolorem do~skóry użytkownika zastosowano technikę wyodrębniania pierwszego planu z~tła. W~tym celu obraz tła powinien być~przekazany do~algorytmu, co~można zrobić przyciskiem \textit{Ustaw tło}. Następnie dla~każdej ramki pobranej z~kamery, od bieżącego obrazu odejmowane jest tło, co~pozwala na~wyodrębnienie zmian. Jeśli piksel w ~bieżącej ramce różni się o~znacząco od~odpowiadającego mu~piksela tła, nie jest~usuwany z~obrazu. W przeciwnym razie piksel zostaje klasyfikowany jako tło i~jest~usuwany poprzez ustawienie jego wartości na~kolor czarny. Proces porównywania odbywa się w skali szarości. Została podjęta próba wykonania tej operacji we współrzędnych koloru ~\textit{HSV}, ale wprowadzało to~zbyt dużo szumu. Proces ten tworzy tzw.~maskę, w~której wartości ograniczane są~wyłącznie do białego i~czarnego. Wadą tego rozwiązania jest konieczność unieruchomienia kamery, co~w przypadku kamer internetowych nie~jest dużym ograniczeniem. Jego implementacja widoczna jest na~listingu~\ref{tlo}.
%TODO
%Wykonanie operacji nakładania maski- Należy to zilustrować rysunkiem z trzema obrazami: tło, bieżąca klatka i maska.

\begin{lstlisting}[caption={Metoda tworzenia maski}, label={tlo}]
private Mat RemoveBackground(Mat foregroundMask)
{
    int thresholdOffset = 10;
    Matrix<Byte> foregroundMatrix =
        new Matrix<Byte>(foregroundMask.Rows, foregroundMask.Cols, foregroundMask.NumberOfChannels);
    foregroundMask.CopyTo(foregroundMatrix);
    Matrix<Byte> backgroundMatrix =
        new Matrix<Byte>(_background.Rows, _background.Cols, _background.NumberOfChannels);
    _background.CopyTo(backgroundMatrix);
    for (int i = 0; i < foregroundMask.Rows; i++)
    {
        for (int j = 0; j < foregroundMask.Cols; j++)
        {
            var framePixel = Convert.ToInt32(foregroundMatrix.Data.GetValue(i, j));
            var backgroundPixel = Convert.ToInt32(backgroundMatrix.Data.GetValue(i, j));
            if (framePixel >= backgroundPixel - thresholdOffset && framePixel <= backgroundPixel + thresholdOffset)
            {
                foregroundMatrix.Data.SetValue(byte.MinValue, i, j);
            }
            else
                foregroundMatrix.Data.SetValue(byte.MaxValue, i, j);
        }
    }
    return foregroundMatrix.Mat;
}
\end{lstlisting}

\newpage
 Stworzona maskę, złożona tylko z~białych i~czarnych pikseli nakładana jest na~oryginalną klatkę. W efekcie otrzymujemy zamalowane na czarno tło, a~widoczne pozostają tylko te~fragmenty obrazu, które zmieniły się~względem ramki tła (listing~\ref{maska}).
 
\begin{lstlisting}[caption={Metoda odpowiedzialna za uzyskanie pierwszego planu},  label={maska}]
public Mat GetForeground(Mat input)
{
    Input = input;//w BGR
    Mat foregroundMask = GetForegroundMask();
    Mat foreground = new Mat();
    Input.CopyTo(foreground, foregroundMask); //Naklada maske copyTo(OutputArray m, InputArray mask)
    return foreground;
}
\end{lstlisting}

Jak wspomniano zastosowany sposób wymaga statycznej kamery, która także w przypadku zmiany warunków oświetlenia nie~zmienia znacząco parametrów uzyskiwanego obrazu. W~programie zostało to~odpowiednio ustawione za~pomocą biblioteki EmguCV. Jednakże na~testowanym sprzęcie pożądanego efektu~nie zauważono.%Co Matul napisał w Testach odnoścnie trycb ustawień wspomnianych 
%TODO

\section{Wykrycie twarzy użytkownika}
Wykrycie twarzy pozwala na~zautomatyzowanie procesu ustalania i~uaktualniania koloru skóry użytkownika. Kolor ten~jest niezbędny do~wstępnego wyodrębnienia tych obszarów, które~mogą być ręką użytkownika.
W~celu wykrycia twarzy użytkownika posłużono się metodą klasyfikatorów cech~Haaro-podobnych. Metoda ta~służy do~wykrywania obiektów. Funkcja kaskadowa została przetrenowana zarówno przy~pomocy wielu pozytywnych jak i~negatywnych obrazów. Sposób ten~został opublikowany w~2001 roku przez Paula~Viola oraz Michael'a~Jonesa, który następnie stał~się domyślną procedurą detekcji twarzy w~bibliotece OpenCV. Obszar, w~którym wykryto twarz zostaje oznaczony prostokątem (struktura~{\fontfamily{pcr}\selectfont Rectangle}~w~OpenCV). Który posiada informacje o~położeniu twarzy na~obrazie oraz sam w~sobie może stanowić źródło~-~obraz na~którym można dalej pracować. W ten sposób można na~przykład ustalić kolor skóry użytkownika na~podstawie obrazu twarzy.

\subsection*{Ustalenie koloru skóry na podstawie twarzy}
Metoda wykrycia twarzy zwraca prostokąt, w~którym znajduje się~twarz. Jednak obraz nie~zawiera jedynie skóry. Widoczne na~nim są~także oczy oraz~usta. Ich~barwa znacząco różni się~od~poszukiwanego odcienia. By wyodrębnić interesujący kolor wyznaczono wartości najczęściej występujące w~kanałach H~(ang.~\textit{hue},~barwa) oraz S~(ang.~\textit{saturation},~nasycenie) współrzędnych \textit{HSV} kolorów. To~przestrzeń barw, która jest najbardziej odporna~na zmiany odcienia i~barwy koloru. Źródłem takiej zmiany może być chociażby cień na~dłoni. Jest tak, ponieważ możemy zignorować trzeci kanał~-~V,~Value, który opisuje jasność barwy.

\begin{figure}[h]%h oznacza here
  \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{obrazy/hsv.jpg}
    \caption{Stożek przestrzeni barw HSV\cite{HSV}}
\end{figure}

Do otrzymanych w taki sposób wartości dla kanałów H oraz S~dodajemy piętnastoprocentowy próg tolerancji. Wynikiem takiej operacji jest uzyskanie zakresu wartości dla~każdego kanału. Zakresy reprezentują pożądany kolor skóry użytkownika.

Opisaną powyżej funkcjonalność realizuje kod widoczny na listingu \ref{skin}. Widoczna na nim metoda wyznacza zakres wartości, które powinny stanowić skórę użytkownika na podstawie wykrytej twarzy. Obszar twarzy jest argumentem metody ({\fontfamily{pcr}\selectfont faceRoi}). Struktura~{\fontfamily{pcr}\selectfont MCvScalar}~stanowi wektor posiadający pola V0, V1 oraz V2. Wykorzystywane są~tu~pola V0~oraz~V1 odpowiadające kolejno wartościom H~oraz~S. 
\newpage
\begin{lstlisting}[caption={Metoda wyznaczania progów koloru skóry}, label={skin}]
private void CalculateThresholdsFromModes(Mat[] faceRoi)
{
    MCvScalar hsvModeSample = CalculateMode(faceRoi); 
    if (hsvModeSample.V0 != 0 && hsvModeSample.V1 != 0)
    {
         _hLowThreshold = Convert.ToInt32(hsvModeSample.V0 - 35);
         _hHighThreshold = Convert.ToInt32(hsvModeSample.V0 + 35);
        _sLowThreshold = Convert.ToInt32(hsvModeSample.V1 - 50);
        _sHighThreshold = Convert.ToInt32(hsvModeSample.V1 + 50);
    }
    _vLowThreshold = 10;
    _vHighThreshold = 255;
}
\end{lstlisting}


\subsection*{Usunięcie twarzy użytkownika}
Wykryta twarz użytkownika jest usuwana z~przetwarzanego obrazu. Powodem takiej decyzji jest fakt, że~przy~dalszej analizie obrazu twarz dawałaby pozytywne wyniki wykrycia skóry w~kadrze. Usunięcie tego obszaru odbywa się~przez~ustawienie w~tym~obszarze koloru czarnego. Metoda realizująca funkcjonalność widoczna jest~na~listingu~\ref{removeFace}.

\begin{lstlisting}[caption={Metoda usuwania twarzy z kadru}, label={removeFace}]
public void RemoveFaces(Mat input, Mat output)
{
    if (FaceRectangles == null)
        PrepareFaceRectangles(input);
    for (int i = 0; i < FaceRectangles.Length; i++)
    {
        CvInvoke.Rectangle(
            output,
            FaceRectangles[i],
            ColorsInScalar.BlackColor,
            -1
        );
    }
    FaceRectangles = null;
}
\end{lstlisting}

\section{Segmentacja obrazu wraz z binaryzacją}
Segmentacja to proces wydobywania interesujących obszarów z otrzymanego obrazu, w tym przypadku ręki użytkownika. Skutecznym rozwiązaniem jest segmentacja na podstawie koloru. Do tego celu posłużyły uzyskane w poprzednim punkcie zakresy wartości dla każdego kanału, odpowiadające kolorowi skóry użytkownika. Do wykonania segmentacji użyto metody progowania binarnego~-~{\fontfamily{pcr}\selectfont InRange}~(przedstawiono ją~na~listingu~\ref{inrange}). Podając wartości minimalną oraz~maksymalną dla każdego kanału \textit{HSV}, oczekujemy zwrócenia czarno~-~białego obrazu, w~którym białym kolorem oznaczone są~te~piksele, które spełniły podane w~argumentach warunki.

\begin{lstlisting}[caption={Użycie metody InRange()}, label={inrange}]
CvInvoke.InRange(
    hsvInput,
    new ScalarArray(new MCvScalar(_hLowThreshold, _sLowThreshold, _vLowThreshold)),
    new ScalarArray(new MCvScalar(_hHighThreshold, _sHighThreshold, _vHighThreshold)),
    skinMask
    );
\end{lstlisting}

W~wyniku przeprowadzenia progowania nie~wszystkie elementy ręki mogą być ze~sobą połączone. Dodatkowo mógł powstać niepożądany szum, którego obecność mogła wynikać ze~wcześniejszych zakłóceń. W~celu eliminacji szumu oraz~połączenia elementów dłoni, wykorzystano dwie operacje morfologiczne: otwarcie~oraz~dylatację.

\subsection*{Operacje morfologiczne}
Przekształcenia morfologiczne są~operacjami związanymi z~analizą kształtów obiektów. Podstawą tych operacji jest koncept \textit{elementu~strukturalnego}. \textit{Element} taki to~najczęściej złożony z pikseli kwadrat o~boku~$2N+1$ np.~$3x3$~bądź $5x5$. \textit{Element} posiada \textit{punkt centralny}, który najczęściej znajduje się~w~środku~\textit{Elementu}. Pozostałe punkty z~reguły wypełnione są~jedynkami. Przekształcenia morfologiczne w~uproszczony sposób można opisać jako~przemieszczanie \textit{Elementu strukturalnego} po~macierzy obrazu, tak~aby analizowany piksel pokrywał się z~\textit{punktem centralnym elementu}. W~przypadku, gdy~wartości \textit{Elementu} pokrywają się z~wartościami sąsiednimi dla~aktualnie analizowanego piksela obrazu, wtedy przekształcenie morfologiczne jest wykonywane na~tym punkcie. Efekt przekształcenia zależy od~wartości znajdujących się w~\textit{Elemencie}\cite{Morfologiczne}. Najczęściej wykorzystywane są operacje erozji i dylatacji.

\subsubsection*{Erozja}
Przekształcenie erozji nie jest w~prawdzie wykorzystywane w~opisywanym algorytmie, lecz krótki wstęp na jej temat jest konieczny, by móc opisać proces dylatacji oraz otwarcia.
Według Ryszarda Tadeusiewicza, erozja polega na~usunięciu wszystkich tych punktów obrazu o~wartościach równych $1$~(białych), które posiadają choć jednego sąsiada o~wartości równej $0$~(czarny). Na rys. \ref{erozja} przedstawiono kwadratowy \textit{element} wykorzystywany do~operacji erozji.
\begin{figure}[h]
  \centering
\label{erozja}
\begin{tabular}{|r|l|r|}
  \hline 
    1 & 1 & 1\\
  \hline
    1& 1 & 1\\
  \hline
    1& 1 & 1\\
  \hline
\end{tabular} 
\caption{Element strukturalny używany w erozji}
\end{figure}

 \subsubsection*{Dylatacja}
Dylatacja jest przekształceniem odwrotnym do~erozji. W~tym przekształceniu jeśli~punkt centralny oraz~pozostałe wartości \textit{elementu strukturalnego} są~zgodne z~punktami na~obrazie to~wartość punktu centralnego przyjmuje wartość $1$ (biały), jednak pod warunkiem, że~nie~wszystkie otaczające wartości są~zerowe (czarne)\cite{Morfologiczne}.  

Proces ten wykorzystuje się najczęściej w~celu połączenia rozdzielonych obiektów, które są~blisko siebie. W kontekście pracy dyplomowej dylacja łączy oddzielone części dłoni z~pozostałymi.
\begin{figure}[h]
  \centering
\label{dylacja}
\begin{tabular}{|r|l|r|}
  \hline 
    0/1 & 0/1 & 0/1\\
  \hline
    0/1 & 1 & 0/1\\
  \hline
    0/1 & 0/1 & 0/1\\
  \hline
\end{tabular} 
\caption{Element strukturalny używany w dylacji}
\end{figure}

\subsubsection*{Otwarcie morfologiczne}
Operacja otwarcia używana jest najczęściej do~usunięcia małych, nieznaczących elementów w~obrazie\cite{Opening}. W~opisywanym algorytmie wykorzystana będzie do~usunięcia z~obrazu pojedynczych pikseli, których kolor jest zbliżony do~koloru skóry. Przekształcenie to~jest złożeniem erozji~i~dylatacji:\\
\begin{equation}
otwarcie=(obraz, element) = dylatacja(erozja(obraz, element))\cite{Opening}
 \end{equation} 


Powyżej opisane operacje morfologiczne służą wygładzeniu oraz~poprawie otrzymanego w~wyniku binaryzacji obrazu. Przykład efektu tych działań widoczny jest~na rysunku~\ref{dylatacja}.

\begin{figure}[h]%h oznacza here
  \centering
    \includegraphics[scale=1]{obrazy/dylatacja.png}
    \caption{Obraz po zastosowaniu operacji otwarcia i dylatacji}
    \label{dylatacja}
\end{figure}

\section{Wykrycie największego konturu}
Po wykonaniu opisanych wyżej przekształceń, na~przetworzonym obrazie binarnym powinno być już~usunięte tło oraz~twarz użytkownika. Przy prawidłowym przechwyceniu koloru skóry oraz~progowaniu ramka zawiera tylko obrys ręki użytkownika. W~projekcie użyto wykrywania konturów ręki, w~celu prostszego stworzenia regionu zainteresowania. Samo wykrycie konturów także jest funkcjonalnością zaimplementowaną w~OpenCV, co można zauważyć na~listingu~\ref{kodKontur}. 

\begin{lstlisting}[caption={Znalezienie konturu ręki}, label={kodKontur}]
private void DeterminateHandContours()
{
    _contours = new VectorOfVectorOfPoint();
    CvInvoke.FindContours(_handMask, _contours, null, RetrType.External, ChainApproxMethod.ChainApproxTc89L1);
    // Potrzebujemy jakichkolwiek konturow do kontynuacji pracy
    if (_contours.Size <= 0)
    {
        ContoursExistBool = false;
        return;
    }
    // Znajdujemy najwiekszy kontur -> powinna byc to reka
    _biggestContourIndex = 0;
    double localBiggestArea = 0.0;
    for (int i = 0; i < _contours.Size; i++)
    {
        var localContourArea = CvInvoke.ContourArea(_contours[i], false);
        if (localContourArea > localBiggestArea)
        {
            localBiggestArea = localContourArea;
            _biggestContourIndex = i;
        }
    }
    ContoursExistBool = true;
}
\end{lstlisting}

Używaną~w tym przypadku metodą jest~{\fontfamily{pcr}\selectfont FindContours}. Służy ona do~wykrywania konturów z obrazów binarnych.
Z~otrzymanej listy konturów należy wybrać ten którego obszar jest największy. Jeśli wszystko poszło zgodnie z~oczekiwaniami, to~rezultatem działań jest wyświetlenie dłoni użytkownika widoczne na rysunku~\ref{kontur}.


\begin{figure}[h]%h oznacza here
  \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{obrazy/kontur.png}
    \caption{Obraz przedstawia największy wykryty kontur}
    \label{kontur}
\end{figure}


\section{Utworzenie regionu zainteresowania}
Utworzenie regionu zainteresowania obejmującego wykrytą dłoń ułatwia dalszą pracę. Region taki można w łatwy sposób utworzyć za~pomocą skrajnych współrzędnych konturów. Region stanowi  wycinek  obrazu,  będąc jednocześnie też~obrazem  przechowywanym  w~strukturze~{\fontfamily{pcr}\selectfont Mat}.  Przy  pomocy uzyskanego regionu zainteresowania zaimplementowano w~programie zapis do~pliku~\textit{.png} wykrytej dłoni oraz~przekazanie macierzy~{\fontfamily{pcr}\selectfont Mat} w~celu klasyfikacji. Na~podglądzie przekształceń w~obrazie kamery region zainteresowania został oznaczony czerwonym prostokątem.

\begin{figure}[h]%h oznacza here
  \centering
    \includegraphics[scale=2]{obrazy/datasetObraz.png}
    \caption{Przechwycony obraz zapisywany jest w skali szarości}
\end{figure}

\section{Wysłanie obrazu do klasyfikacji}
Po utworzeniu regionu zainteresowania zawierającego kontur wysyłane jest zdarzenie informujące o~zaistniałym fakcie. Wraz ze~zdarzeniem do~metody {\fontfamily{pcr}\selectfont IsGesture(Mat~image)} wysyłany jest ów~kontur. Zadaniem tej metody jest uruchomienie procesu rozpoznania zaimplementowanego w~projekcie ImageClassificationTF. 

\chapter{Rozpoznawanie gestów dłoni}%Keras oraz Emgu TF
Do rozpoznawania gestów dłoni wykorzystano klasyfikację obrazów opartą o konwolucyjną sieć neuronową. Skrócony opis idei stojącej za tym rozwiązaniem znajduje się w drugim rozdziale pracy.

\section{Zbiór danych}
Do trenowania konwolucyjnej sieci neuronowej potrzebny jest zbiór danych, który utworzono na~podstawie przechwycenia ponad 7 tysięcy zdjęć. Każde z~nich jest przetworzone zgodnie z~opisanym w poprzednim rozdziale algorytmem. Zbiór danych sklasyfikowano, umieszczając obrazy w~katalogach o~nazwach: \textit{hand}, \textit{five} oraz~\textit{fist}. Tak~utworzony zbiór podzielono na~część treningową i~testową. Ta druga stanowiła około dziesięciu procent całości. Struktura katalogów została przedstawiona na rysunku~\ref{strukturaKatalogi}.
\begin{figure}[h]%h oznacza here
  \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{obrazy/dataset.png}
    \caption{Struktura zebranego zbioru danych}
    \label{strukturaKatalogi}
\end{figure}

\section{Model sieci neuronowej}
Modelu sieci konwolucyjnej został zaprojektowany z pomocą biblioteki Keras stanowiącej napisaną w języku Python ,,nakładkę'' na~wiele narzędzi służących do~tworzenia sieci neuronowych. W projekcie takim narzędziem był najnowszy Tensorflow~1.12.

\subsection{Architektura}
Zaprojektowana sieć składa się z~ośmiu warstw sieci neuronowych, gdzie podstawowymi warstwami są~warstwy konwolucyjne wraz z~operacją \textit{max poolingu}.
Architekturę sieci przedstawia generujący ją~kod widoczny na~listingu~\ref{kodSiec}.

\begin{lstlisting}[language={Python}, caption={Architektura sieci neuronowej}, label={kodSiec}]
model = Sequential([
    Conv2D(filters=4, kernel_size=(7, 7), activation='relu', input_shape=input_shape),
    Conv2D(filters=8, kernel_size=(5, 5), activation='relu', input_shape=(48,48,1)),
    MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)),
    Dropout(0.5),
    Conv2D(filters=16, kernel_size=(5, 5), activation='relu', input_shape=(24,24,1)),
    Conv2D(filters=32, kernel_size=(3, 3), activation='relu', input_shape=(24,24,1)),
    MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)),
    Dropout(0.5),
    Conv2D(filters=64, kernel_size=(3, 3), activation='relu', input_shape=(12, 12, 1)),
    Conv2D(filters=128, kernel_size=(3, 3), activation='relu', input_shape=(12, 12, 1)),
    MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)),
    Dropout(0.5),
    Flatten(),
    Dense(256, activation='relu'),
    Dropout(0.5),
    Dense(3, activation='softmax')])
\end{lstlisting}

Warstwa pierwsza przyjmuje dane o~wymiarach $48x48x1$. Wartości te~odpowiadają właściwościom rysunków - każdy z~nich ma~wymiary $48x48$ pikseli oraz posiada jeden kanał (odcienie~szarości). Filtrami warstw konwolucyjnych są~opisane w~drugim rozdziale okna konwolucyjne. Natomiast atrybut \textit{kernel\_size} definiuje wymiary pojedynczego okna konwolucji. 

Warstwy pośrednie korzystają z funkcji aktywacji \textit{ReLu}. Wynik zwracany przez funkcję aktywacji dla danego neuronu, decyduje o~jego aktywacji bądź uśpieniu.
\textit{ReLu} jest popularna ze~względu na swoją prostotę oraz nieliniowość, która przyczynia się do~wysokiej skuteczności. Mówiąc w~skrócie funkcja \textit{ReLu} zeruje negatywne wartości zachowując oryginalne wartości dodatnie. Wzór tej funkcji wygląda następująco:

\begin{equation}
f(x) =  
\left\{ \begin{array}{ll}
0 & \textrm{gdy $x<0$}\\
x & \textrm{gdy $x \geq 0$}\\
\end{array} \right.
\end{equation}

Parametrem wejściowym dowolnej funkcji aktywacji jest suma iloczynu sygnału $x$ oraz wagi $w$ połączenia między neuronami. 

\begin{equation}
\sum_{i}(x_i \cdot w_i)
\end{equation}

%opisać maxpooling
Użyteczną warstwą używaną wraz z warstwami konwolucyjnymi jest warstwa głosująca (ang.~\textit{pooling~layer}). W tym przypadku zastosowano wariant max, który jest często wykorzystywany. Wybiera on najważniejsze (maksymalne) cechy dla każdego pojedynczego regionu obrazu. Efektem ,,ubocznym'' jest zmniejszenie rozdzielczości, w~opisywanym przypadku dwukrotnie.

%opisać Dropout
Po warstwie głosującej z~reguły warto wykonać operację porzucania (ang.~\textit{dropout}). Polega ona na~uśpieniu losowych neuronów. W~operacji tej losowo ,,wybrany'' neuron zwraca wartość 0 i~nie ma~wpływu na~ostateczny rezultat. Operacja ta~jest jedną z form regularyzacji i~zapobiega zjawisku przeuczenia sieci neuronowej. Przeuczeniem określamy moment, gdy sieć ,,za~dobrze'' nauczyła się cech zbyt charakterystycznych dla~danych treningowych i~przez to~osiąga słabe rezultaty dla~danych, choćby nieco różnych.

%Co to flatten i ogólnie o wyjściu - uzupełnić to co na dole już jest
Przedostatnia warstwa stanowi tak zwaną warstwę w~pełni połączoną (ang.~\textit{fully~connected}). Stosuje się ją~najczęściej ,,na końcu'' sieci. Ostatnia warstwa wyjściowa z~trzema neuronami wyjściowymi zwraca prawdopodobieństwo należenia do~jednego z~trzech typów rysunku (\textit{hand,~five}~lub~\textit{fist}). Funkcją określającą prawdopodobieństwo w~tej~warstwie jest \textit{Softmax}.

Projektując architekturę sieci neuronowej należy także chwilę zastanowić nad wyborem funkcji straty. Funkcja straty ocenia model. Na~jej~podstawie dokonuje się optymalizacji zmieniając wartości wag dla neuronów w~trakcie treningu. Wykorzystaną w projekcie funkcją straty jest entropia krzyżowa (ang.~\textit{cross entropy}). Natomiast algorytmem odpowiedzialnym za~optymalizację jest Algorytm~Adam opublikowanym w 2014 roku przez Kingma, D. P.~i~Ba\cite{DiveInto}. Instrukcja ustawiająca funkcję straty oraz algorytm optymalizujący za~pomocą biblioteki Keras widoczna jest na ~listingu~\ref{funkcjaStraty}.
\newpage
\begin{lstlisting}[language={Python}, caption={Zdefinowanie funkcji straty oraz algorytmu optymalizacji}, label={funkcjaStraty}]
model.compile(metrics=['accuracy'],
            loss=keras.losses.categorical_crossentropy,
            optimizer='adam')
\end{lstlisting}

\subsection{Trening modelu}
Zastosowany trening należy zaliczyć do~uczenia nadzorowanego. Oznacza to, że~dane treningowe posiadały informacje o~prawidłowych kategoriach (etykiety) i~model uczył się rozpoznawać do~której z~kategorii należą przesłane rysunku z~kamery. Zabiegiem wspomagającym uczenie nadzorowane jest tzw. \textit{kroswalidacja}. Polega ona na~wyznaczaniu ze~zbioru danych kilku części, z~których część wykorzystywana jest do~uczenia, a~pozostała do~testowania (por.~listing~\ref{trainingSet}). Dane także były dobierane w~losowe grupy wykorzystując jak największą liczbę dostępnych kombinacji. W~tym przypadku taka ,,grup'' posiadała 100~elementów ze~zbioru danych. 

\begin{lstlisting}[language={Python}, caption={Ustawienie treningowego zbioru danych}, label={trainingSet}]
training_set = train_datagen.flow_from_directory('Dataset/training_set',
        target_size=(image_rows, image_rows),#48,48
        batch_size=batch_size,#100
        class_mode='categorical',#umozliwia odczytanie kategorii z nazw katalogow
        color_mode='grayscale',
        shuffle=True
)
\end{lstlisting}

\section{Biblioteka umożliwiająca rozpoznawanie - ImageClassificationTF}
Projekt ImageClassificationTF umożliwia uruchomienie procesu rozpoznawania obrazu przetworzonego przez algorytm opisany w rozdziale czwartym. Wykonanie takiego procesu w~środowisku .NET~Framework umożliwia EmguTF, czyli wrapper do~narzędzia Tensorflow~\cite{wrapper}. W~tym projekcie posłużono się wytrenowanym modelem sieci neuronowej, który został zapisany do~formatu grafu Tensorflow. Fragment grafu widoczny jest na~rysunku~\ref{netron}.
% \newpage
\begin{figure}[h]%h oznacza here
  \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{obrazy/netron.png}
    \caption{Zrzut przedstawia wycinek grafu wyuczonej sieci. Wykorzystano program Netron}
    \label{netron}
\end{figure}

Aby~rozpocząć rozpoznawanie obrazu najpierw trzeba załadować graf do programu i~wskazać mu istniejące etykiety tj: \textit{fist, five}~oraz~\textit{hand}. Logikę taką przedstawia kod z~listingu~\ref{ustawieniaGrafu}.
  \newpage
\begin{lstlisting}[caption={Załadowanie grafu TF do programu}, label={ustawieniaGrafu}]
public Recognizer()
{
    _inceptionGraph = new Inception();
    string inceptionPb = Path.Combine(_assetsPath, "model.pb");
    string labelsTxt = Path.Combine(_assetsPath, "output_labels.txt");
    _inceptionGraph.Init(inceptionPb, labelsTxt, InceptionSettings.inputTensorName, InceptionSettings.outputTensorName);
}
\end{lstlisting} 

 Ostatnia linia listingu~\ref{ustawieniaGrafu} ładuje grafu z~pliku \textit{model.pb}. Jak widać na~listingu potrzebne jest także podanie nazwy tensora będącego wejściem do~grafu oraz wskazanie wyjścia z~grafu~(listing~\ref{nazwyTensor}).
 
 \begin{lstlisting}[caption={Ustawienia nazw Tensora wejściowego oraz wyjściowego dla podanego pliku *.pb}, label={nazwyTensor}]
public struct InceptionSettings
{
    // input tensor name
    public const string inputTensorName = "conv2d_1_input";
    // output tensor name
    public const string outputTensorName = "dense_2/Softmax";
}
\end{lstlisting} 

Po wykonaniu metody~{\fontfamily{pcr}\selectfont Init}~Tensorflow jest już gotowy do~rozpoznawania obrazów. Każdy przybyły obraz z~biblioteki HandRecognitionLibrary jest macierzą (obiekt typu~{\fontfamily{pcr}\selectfont Mat}). Z~tego powodu należy przed wprowadzeniem danych do~grafu przekonwertować je do specjalnego formatu~{\fontfamily{pcr}\selectfont Tensor}. Klasa~{\fontfamily{pcr}\selectfont Tensor}~jest zdefiniowana w~EmguTF, jednakże biblioteka ta~nie~posiadała odpowiedniej metody umożliwiającej wczytanie obrazu ,,z~pamięci''. Jedynym udostępnionym przez twórców sposobem jest ładowanie obrazów z~podanego katalogu. Dlatego też by móc zrealizować założoną funkcjonalność trzeba było dodać metodę, odpowiedzialną za~utworzenie tensora z macierzy~{\fontfamily{pcr}\selectfont Mat}. W~tym celu wykorzystano i zmodyfikowano kod znaleziony w~jednym z przykładów do~biblioteki EmguTF \cite{kod}. Po~przekonwertowaniu obrazu do~obiektu typu~{\fontfamily{pcr}\selectfont Tensor}, można wykonać rozpoznanie. W~tym celu wykorzystano metodę {\fontfamily{pcr}\selectfont MostLikely}~przyjmującą jako argument obiekt~{\fontfamily{pcr}\selectfont Tensor}~(listing~\ref{MostLikely}).
\newpage
 \begin{lstlisting}[caption={Ustawienia nazw Tensora wejściowego oraz wyjściowego dla podanego pliku *.pb}, label={MostLikely}]
public (string label, double value) Recognize(Mat image)
{
    _imageTensor = TensorConvert.ReadTensorFromMatGray(image, DataType.Float);
    if (_inceptionGraph.Imported)
    {
        var vqa = _inceptionGraph.MostLikely(_imageTensor);
        if (vqa != null)
            return (vqa.Label, vqa.Probability);            
    }
    return (string.Empty, float.NaN);
}
\end{lstlisting} 

W~przypadku prawidłowego działania otrzymamy krotkę zawierającą etykietę, czyli w~naszym przypadku kategorię, do~której należy obraz oraz stopień  prawdopodobieństwa należenia do~tej kategorii. Po~ukończeniu predykcji, wysyłana jest informacja o~zdarzeniu rozpoznania obrazu. Przechwycenie jego następuje w~projekcie HandyNET, który wówczas aktualizuje wyświetlaną na~ekranie informację.

\chapter{Testy}
W~rozdziale tym zostaną przedstawione rozwiązania, które były brane pod uwagę w~trakcie rozwijaniu projektu, lecz okazały się niewystarczające. Testowanie kolejnych rozwiązań odbywały się~etapami po~ich~implementacji, a~dodatkowo cały projekt był także testowany po~jego ukończeniu. Modułowa struktura projektu znakomicie ułatwia przeprowadzanie testów poszczególnych części. Wszystkie operacje były wykonywane na~komputerze o~następujących parametrach:
\begin{itemize}
\item Procesor Intel Core i5-3210M 2.50GHz x 4,
\item Pamięć RAM 12 GB,
\item System operacyjny Windows 10, 64-bit.
\end{itemize}
Finalna wersja opisywanego projektu na~przedstawionej konfiguracji komputera działa płynnie. Nie zauważono znacznych opóźnień między surową klatką a~przetworzoną zawierającą oznaczony kontur dłoni.

\section{Algorytm detekcji dłoni}
\subsection*{Ustawienie tła}
Podczas implementacji algorytmu detekcji dłoni rozpatrywane były dwie możliwości służące do~wydzielania interesującego obszaru z~pojedynczej klatki obrazu poprzez usunięcie tła. Pierwsza z~nich oparta była na~wykorzystaniu modelu barw~\textit{HSV}. Zgodnie z~teorią, poznaną podczas studiowania, śledzenie zmian na~podstawie tego modelu dawało dużą odporność na~dynamicznie zmieniające się~warunki oświetlenia. Pomimo faktycznej odporności na~zmiany światła cały efekt psuł szum obecny w~klatce wejściowej. Właśnie z~powodu dużego szumu metoda ta~została porzucona na~rzecz skali szarości. Źródłem szumu prawdopodobnie jest słaba jakość obrazu oferowanego przez kamerki internetowe, gdyż sama operacja konwersji modelu barw, na~obrazie załadowanym z~aparatu nie~powodowała jego zniekształceń.

Ponadto problemem napotkanym~na tym etapie prac była automatycznie regulowana ekspozycja kamery. Dostosowywała ilości światła docierającego do~światłoczułej matrycy kamery. Biblioteka EmguCV daje wprawdzie ustawienia właściwości kamery, służy do~tego interfejs \textit{Emgu.CV.CvEnum.CAP\_PROP}, jednak pomimo ustawienia odpowiednich parametrów odpowiadających za~ekspozycję, nie~zauważono ich wpływu na~obraz uzyskany z~kamery. Może wynikać to~z~braku obsługi podanych ustawień przez używaną kamery.

\subsection*{Ustalenie koloru skóry na podstawie twarzy}
Podczas testów w pomieszczeniu, przy oświetleniu naturalnym zauważono zmniejszoną skuteczność pozyskiwania koloru skóry w~przypadku prześwietlenia twarzy. Takiego rezultatu można było się spodziewać, wiedząc, że~odwzorowanie barw przez kamerę nie jest idealne. Często intensywnie naświetlone elementy interpretowane są~jako barwa biała. 

Odczytane próbki z~twarzy pierwotnie uśredniano w każdej klatce. Jednak w zgodzie ze~statystyką najlepszym rozwiązaniem okazało się~wyszukanie najczęściej występującej wartości w~obszarze twarzy. Ostatecznie wykorzystano wobec tego dominantę.

\section{Sieć neuronowa}

Podczas projektowania struktury sieci neuronowej początkowo utworzono czterowarstwową sieć. Niestety taka ilość warstw nie~dawała zadowalających rezultatów. Sieć nie była w~stanie wykryć znaczących różnic pomiędzy zadanymi klasami. Skuteczność rozpoznawania obiektów w~obrazie była na poziomie 60\%, czyli tylko nieznacznie więcej niż~wynik losowy 


Obecnie wykorzystywany jest ośmiowarstwowy model sieci, który został przedstawiony w~rozdziale piątym. Jego proces uczenia przebiegał dość sprawnie, czego dowodem jest widoczny na rysunku~\ref{ModelLoss} wykres funkcji straty (ang.~\textit{loss function}). Wykres ten zdaje sprawę,~że sieć popełniała mniej błędów wraz z postępem treningu. 
\newpage
\begin{figure}[h]%h oznacza here
  \centering
    \includegraphics[scale=0.65]{obrazy/ModelLoss.png}
    \caption{Wykres funkcji straty w czasie treningu oraz dla zbioru testowego uruchamianego po każdej ,,epoce''} 
    \label{ModelLoss}
\end{figure}

Wzrost skuteczności zapewniło dodanie czterech warstw ukrytych wraz z~zastosowaniem operacji porzucenia (ang. \textit{dropout}). Operacja ta~została dodana w~celu zapobiegnięcia przeuczenia sieci neuronowej. Przebieg wzrostu skuteczności rozpoznawania obiektów z~ośmiowarstwowej sieci neuronowej prezentuje poniższy~wykres ukazany na rysunku~\ref{ModelAccurancy}.

\begin{figure}[h]%h oznacza here
  \centering
    \includegraphics[scale=0.65]{obrazy/ModelAccuracy.png}
    \caption{Skuteczność treningu wraz z wynikami skuteczności testów}
    \label{ModelAccurancy}
\end{figure}

Zachowana jest w~tym~przypadku następująca prawidłowość. Mianowicie, gdy skuteczność rozpoznawania obiektu przez model wzrasta wówczas funkcja straty powinna zmaleć. Można to~zauważyć, porównując dwa przytoczone wcześniej wykresy. 

W~celu potwierdzenia skuteczności rozpoznawania dłoni i jej gestów, przeprowadzono wstępne testy na~grupie trzech osób. Każda z~nich wykonała po~$45$~prób. Każda próba polegała na~uniesieniu ręki i~powiedzeniu jaki wynik jest oczekiwany. Próba była zaliczana,  jeżeli etykieta wyświetlana przez program była zgodna z~deklaracją uczestnika badania. Rozpoznawane były trzy~gesty (dłoń, ,,piątka''~oraz~pięść), przy czym jako dłoń rozumiemy złączone palce dłoni bądź znak~wiktorii. Wyniki przeprowadzonych testów pokazuje, że~ogólna skuteczność wynosi~80\%. Wyniki dla~poszczególnych gestów widoczne są~w~tabeli~\ref{wyniki}:

\begin{table}[h]
\label{wyniki}
  \centering
\begin{tabular}{|l|r|}
  \hline 
  Gest & Skuteczność\\
  \hline
  ,,Piątka'' & $0.96$\\
  \hline
   Dłoń & $0.83$\\
  \hline
   Pięść & $0.61$\\
  \hline
\end{tabular} 
\caption{Wyniki wstępnych testów}
\end{table}

Dodatkowo podczas przeprowadzania prób starano się rozpoznać czynniki, jakie wpływały na~otrzymywany rezultat. W~przypadku gestu pięści decydujące było ułożenie palca kciuka. Jeżeli był widoczny, kształt dłoni znacznie różnił się od~wzorca i~często był błędnie rozpoznawany jako dłoń. Natomiast w~przypadku dłoni, jeżeli była zbyt mocno odchylona do~tyłu, wykrywany kształt upodabniał się do~pięści, przez co~także była błędnie rozpoznawana.

\chapter{Zakończenie}
W~pracy przedstawiłem ideę oraz~szczegóły implementacji algorytmu detekcji dłoni w~obrazie z~dowolnej kamery opartego na~uczeniu maszynowym, w~którym modelem była konwolucyjna ośmiowarstwowa sieć neuronowa.
Cel pracy został osiągnięty. Przygotowane narzędzie rozpoznaje dłoń i~dwa podstawowe gesty (pięść~i~,,piątka'') ze skutecznością równą $0.61$~oraz~$0,96$. Jego działanie można sprawdzić dzięki demonstracyjnej aplikacji HandyNET.

%Bibliografia
\begin{thebibliography}{3}
\bibitem{imagenet}http://www.image-net.org/ - Informacje dot. zbioru danych ImageNet. \\Dostęp z dnia 27.01.2019.
\bibitem{siecineuronowe} Josh Patterson, Adam Gibson, \textit{Deep Learning: A Practitioner's Approach}, O’Reilly Media Inc.
\bibitem{VGGNET}Karen Simonyan and Andrew Zisserman, \textit{Very Deep Convolutional Networks For Large-Scale Image Recognition},  https://arxiv.org/pdf/1409.1556.pdf.\\ Dostęp 8.02.2019.
\bibitem{schematSieci}http://i.imgur.com/TbMdOqD.png - Schemat sieci z uwzględnieniem warstw ukrytych. \\Dostęp z dnia 28.01.2019.
\bibitem{grochowski}http://www.is.umk.pl/\~grochu/wiki/doku.php?id=zajecia:nn\_2018\_1:start \\- dr. M. Grochowski ,\textit{Wykład Sztuczne Sieci Neuronowe 2018}. \\Dostęp z dnia 29.01.2019.
\bibitem{deeplearning}Ian Goodfellow and Yoshua Bengio and Aaron Courville, \textit{Deep Learning}, MIT Press, {http://www.deeplearningbook.org}.
\bibitem{konwolucja}https://ksopyla.com/python/operacja-splotu-przetwarzanie-obrazow \\- Krzysztof Sopyła,\textit{Przetwarzanie obrazu z wykorzystaniem splotu funkcj}. \\Dostęp z dnia 30.01.2019.
\bibitem{schematKonwolucja}https://systemdesign.intel.com/wp-content/uploads/2015/07/common\_cnn\_design.jpg\\ - Schemat sieci konwolucyjnej. \\Dostęp z dnia 30.01.2019.
\bibitem{emgucv}http://www.emgu.com, Strona projektu EmguCV.\\ Dostęp z dnia 30.01.2019.
\bibitem{emgutf}http://www.emgu.com/wiki/index.php/Emgu\_TF, Strona projektu EmguTF.\\ Dostęp z dnia 30.01.2019.
\bibitem{twarz}https://github.com/opencv/opencv/blob/master/data/haarcascades/haarcascade\_frontalface\_alt2.xml \\- Użyty model do wykrywania twarzy przy pomocy biblioteki EmguCV. \\Dostęp z dnia 30.01.2019.
\bibitem{keras}https://keras.io/\#you-have-just-found-keras, Strona projektu Keras. \\Dostęp z dnia 30.01.2019.
\bibitem{Mat}https://docs.opencv.org/3.4.1/d6/d6d/tutorial\_mat\_the\_basic\_image\_container.html \\ - Informacje dotyczące struktury Mat w OpenCV. \\Dostęp z dnia 2.02.2019.
\bibitem{MatImage}https://docs.opencv.org/3.4.1/MatBasicImageForComputer.jpg - Przykład reprezentacji obrazu za pomocą Mat. \\Dostęp z dnia 2.02.2019.
\bibitem{HSV}https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f1/HSV\_cone.jpg/300px-HSV\_cone.jpg - Stożek przestrzeni HSV. \\Dostęp z dnia 2.02.2019.
\bibitem{Morfologiczne}Ryszard Tadeusiewicz, \textit{Komputerowa analiza i przetwarzanie obrazów}, Społeczeństwo Globalnej Informacji
\bibitem{Opening}https://docs.opencv.org/2.4/doc/tutorials/imgproc/opening\_closing\_hats/opening\_closing\_hats.html, \textit{More Morphology Transformations}. \\Dostęp z 2.02.2019.
\bibitem{DiveInto}A. Zhang, Z. C. Lipton, M. Li, and A. J. Smola, \textit{Dive into Deep Learning}, https://d2l.ai
\bibitem{kod} https://github.com/emgucv/emgutf/blob/master/Emgu.TF.Example/CVInterop/TensorConvert.cs - Klasa wykorzystana w celu załadowania obrazu z macierzy Mat. \\Dostęp 3.02.2019.
\bibitem{wrapper} Dostępny jest także Tensorflowsharp oraz ML.NET 
\end{thebibliography}

\end{document}


